# 选择题

函数 $f(x) = \ln (x + 1) + \sqrt{1 - x}$ 的定义域为 （____）

- A. $[-1, 1]$
- B. $(-1, 1]$
- C. $[-1, 1)$
- D. $(-1, 1)$

<details>
<summary>答案解析</summary>

**答案：B. $(-1, 1]$**

**考点解析**：[常用简单函数及其定义域](../01-函数、极限和连续/01-映射与函数.md#常用简单函数及其定义域)

**解题思路**：分别分析各组成部分的定义域，求其交集并验证边界点的合法性。

函数 $f(x) = \ln (x + 1) + \sqrt{1 - x}$ 的定义域需要满足以下两个条件：

1. **自然对数部分 $\ln(x + 1)$ 的定义域**：  
   要求对数的真数大于 $0$，即 $x + 1 > 0 \implies x > -1$，对应区间 $(-1, +\infty)$。

2. **平方根部分 $\sqrt{1 - x}$ 的定义域**：  
   要求根号内的表达式非负，即 $1 - x \geq 0 \implies x \leq 1$，对应区间 $(-\infty, 1]$。

**定义域的交集**：  
函数 $f(x)$ 的定义域是两部分定义域的交集，即满足 $x > -1$ 且 $x \leq 1$，合并后为 $(-1, 1]$。

**验证边界点**：  
- 当 $x = -1$ 时，$\ln(0)$ 无定义，因此 $-1$ 不在定义域内（左开区间）。  
- 当 $x = 1$ 时，$\ln(2)$ 和 $\sqrt{0}$ 均有定义，因此 $1$ 包含在定义域内（右闭区间）。

</details>

----------

$x = 1$ 是函数 $f(x) = \frac{x^2 - 1}{\sin(x - 1)}$ 的（____）

- A. 可去间断点
- B. 跳跃间断点
- C. 振荡间断点
- D. 以上都不对

<details>
<summary>答案解析</summary>

**答案：A. 可去间断点**

**考点解析：**
本题考察 [函数间断点的分类](../01-函数、极限和连续/08-函数的连续性与间断点.md) ，
需判断 $x = 1$ 是否为函数 $f(x) = \frac{x^2 - 1}{\sin(x-1)}$ 的可去间断点、跳跃间断点、振荡间断点或其他类型。

**解题思路：**
1. **化简表达式：** 分子 $x^2 - 1$ 可分解为 $(x-1)(x+1)$，分母 $\sin(x-1)$ 在 $x \to 1$ 时等价于 $x-1$（利用等价无穷小替换）。  
2. **求极限：** 当 $x \to 1$ 时，原式近似为 $\frac{(x-1)(x+1)}{x-1} = x+1$，极限为 $2$。  
3. **间断点类型：** 由于极限存在且为有限值（2），但函数在 $x=1$ 处无定义，因此 $x=1$ 是 **可去间断点**（通过补充定义 $f(1)=2$ 可使函数连续）。

</details>

----------

$f(x) = |x - 2|$ 在 $x = 2$ 处的导数是（____）

- A. $1$
- B. $0$
- C. $-1$
- D. 不存在

<details>
<summary>答案解析</summary>

**答案：D. 不存在**

**考点解析：**
> 同济高数八版 p77 例 7
1. **绝对值函数的导数性质**：绝对值函数 $|x - a|$ 在 $x = a$ 处不可导，因为左右导数不相等。  
2. **左右导数的定义**：导数存在的充要条件是左导数与右导数存在且相等。  

**解题思路：**
1. **分段分析函数**：  
   - 当 $x > 2$ 时，$f(x) = x - 2$，此时导数为 $f'(x) = 1$。  
   - 当 $x < 2$ 时，$f(x) = 2 - x$，此时导数为 $f'(x) = -1$。  

2. **计算左右导数**：  
   - **右导数**（$h \to 0^+$）：  
     
     $$
     \lim_{h \to 0^+} \frac{f(2+h) - f(2)}{h} = \lim_{h \to 0^+} \frac{h - 0}{h} = 1.
     $$
   
   - **左导数**（$h \to 0^-$）：  
   
     $$
     \lim_{h \to 0^-} \frac{f(2+h) - f(2)}{h} = \lim_{h \to 0^-} \frac{-h - 0}{h} = -1.
     $$

3. **结论**：  
   由于左导数（$-1$）与右导数（$1$）不相等，$f(x)$ 在 $x = 2$ 处的导数 **不存在** 。

</details>

----------

$\large \displaystyle \int_{-1}^1 \frac{x^3 \cos x}{1 + x^2} \mathrm{d} x =$ （____）

- A. $0$
- B. $1$
- C. $2$
- D. $-1$

<details>
<summary>答案解析</summary>

**答案：A. $0$**

**考点解析：**
- [函数的奇偶性](../01-函数、极限和连续/01-映射与函数.md#函数的奇偶性)
- [对称区间上，奇函数积分为何为 0 ？ - 知乎](https://zhuanlan.zhihu.com/p/402366279)

**解题思路：**

**定义**：如果函数满足 $f(-x) = -f(x)$，则称其为**奇函数**。
对于奇函数，有一个重要性质：
     
$$
\int_{-a}^{a} f(x) \, \mathrm{d} x = 0
$$

1. 判断被积函数的奇偶性

   - **分项分析**：
     - $x^3$ 是奇函数，因为 $(-x)^3 = -x^3$；
     - $\cos x$ 是偶函数，因为 $\cos(-x)=\cos x$；
     - $1+x^2$ 是偶函数，因为 $1+(-x)^2 = 1+x^2$。
   
   - **综合考虑**：
     - 奇函数（$x^3$）乘以偶函数（$\cos x$）仍为奇函数；
     - 奇函数除以偶函数（$1+x^2$）仍保持奇函数的性质。

   因此，整个被积函数满足 $f(-x)=-f(x)$，是奇函数。

2. 应用奇函数积分性质

   由于被积函数为奇函数，而积分区间 $[-1,1]$ 关于原点对称，根据奇函数的积分性质，

   $$
   \int_{-1}^1 \frac{x^3 \cos x}{1 + x^2} \mathrm{d} x = 0
   $$

</details>

----------

关于函数 $y=f(x)$ 在点 $x=x_0$ 处连续、可导及可微三者的关系，下列正确的是（____）

- A. 连续是可微的充分条件
- B. 可导是可微的充要条件
- C. 可微不是连续的充分条件
- D. 连续是可导的充要条件

<details>
<summary>答案解析</summary>

**答案：B. 可导是可微的充要条件**

**考点解析：**
- [充分条件与必要条件](https://math.note.yue.zone/docs/%E9%AB%98%E4%B8%AD/%E9%9B%86%E5%90%88/%E5%85%85%E8%A6%81%E6%9D%A1%E4%BB%B6#%E5%85%85%E5%88%86%E6%9D%A1%E4%BB%B6%E4%B8%8E%E5%BF%85%E8%A6%81%E6%9D%A1%E4%BB%B6)
- [*可导必连续 连续不一定可导*](../02-一元函数微分学及其应用/01-导数与微分/01-导数的概念.md#函数和可导性与连续性的关系)
- [可导、可微、连续的关系 - 知乎](https://zhuanlan.zhihu.com/p/21243875450)

**解题思路：**

- **A. 连续是可微的充分条件 ❌**
  - 反例：$ f(x) = |x| $ 在 $ x=0 $ 处连续，但不可导，因此更不可能可微。
  - 说明**连续并不一定可微**，所以此选项错误。

- **B. 可导是可微的充要条件 ✅**
  - 从定义可知，可微的定义本身就是基于可导的条件，因此 **可导是可微的充要条件**，此选项正确。

- **C. 可微不是连续的充分条件 ❌**
  - 由于可微必然可导，可导必然连续，因此可微必然连续（即可微 $\Rightarrow$ 连续）。
  - 可微是连续的充分条件，而非“不是充分条件”，此选项错误。

- **D. 连续是可导的充要条件 ❌**
  - 反例：$ f(x) = |x| $ 在 $ x=0 $ 处连续但不可导，说明连续不是可导的充分条件。
  - 反例：$ f(x) = x^2 \sin(1/x)$（$ x \neq 0 $），$ f(0) = 0 $，在 $ x=0 $ 处可导但不连续，说明连续也不是可导的必要条件。
  - 因此，连续**不是可导的充要条件**，选项错误。

</details>

----------

下列等式正确的是（____）

- A. $\int \mathrm{d} f(x) = f(x)$
- B. $\mathrm{d} \int f(x) \mathrm{d} x = f(x)$
- C. $\int f'(x) \mathrm{d} x = f(x)$
- D. $\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} x} \int f(x) \mathrm{d} x = f(x)$

<details>
<summary>答案解析</summary>
 
**答案：D. $\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} x} \int f(x) \mathrm{d} x = f(x)$**

**考点解析：**
- [原函数定义](../03-一元函数积分学及其应用/01-不定积分/01-不定积分的概念与性质.md#原函数与不定积分的概念) ：
  如果 $F(x)$ 是 $f(x)$ 的一个原函数，则 $\int f(x) \mathrm{d}x = F(x) + C$
- [牛顿-莱布尼茨公式](../03-一元函数积分学及其应用/02-定积分/02-微积分基本公式.md#牛顿-莱布尼茨公式) ：
  $\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} x} \int f(x) \mathrm{d} x = f(x)$
  （严格意义上适用于定积分，但不定积分的求导仍然满足，可以看作是不定积分与求导互为逆运算的基本性质。）


**解题思路：**
- **选项 A** : $\int \mathrm{d} f(x) = f(x)$
  - **错误**，应该是 $\int \mathrm{d} f(x) = f(x) + C$，少了一个积分常数 $C$。

- **选项 B** : $\mathrm{d} \int f(x) \mathrm{d} x = f(x)$
  - **错误**，对不定积分 $F(x) = \int f(x) \mathrm{d}x$ 进行微分，应该得到 $\mathrm{d}F(x) = F'(x) \mathrm{d}x = f(x) \mathrm{d}x$，而非 $f(x)$。

- **选项 C** : $\int f'(x) \mathrm{d} x = f(x)$
  - **错误**，应为 $\int f'(x) \mathrm{d} x = f(x) + C$，缺少了积分常数 $C$。

- **选项 D** : $\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} x} \int f(x) \mathrm{d} x = f(x)$
  - **正确**，根据牛顿-莱布尼茨公式，微积分互为逆运算，成立。

</details>

----------

函数 $f(x) = 2^x - 2^{-x}$ 是（____）

- A. 奇函数
- B. 偶函数
- C. 有界函数
- D. 周期函数

<details>
<summary>答案解析</summary>

**答案：A. 奇函数**

**考点解析：**
- [函数的有界性、奇偶性、周期性](../01-函数、极限和连续/01-映射与函数.md#函数的有界性)

**解题思路：**

1. 判断奇偶性

   $$
   -f(x) = -(2^x - 2^{-x}) = -2^x + 2^{-x} = 2^{-x} - 2^x = f(-x)
   $$

   因此，$f(x)$ 是 **奇函数** ，选项 **A** 正确。

2. 判断有界性

   考虑 $f(x) = 2^x - 2^{-x}$ 的极限：
   
   - 当 $x \to +\infty$ 时，$2^x$ 迅速增大，而 $2^{-x} \to 0$，因此 $f(x) \to +\infty$。
   - 当 $x \to -\infty$ 时，$2^{-x}$ 迅速增大，而 $2^x \to 0$，因此 $f(x) \to -\infty$。

   由于 $f(x)$ 的值域为 $(-\infty, +\infty)$，它**不是有界函数**，选项 **C** 错误。

3. 判断周期性

   若 $f(x)$ 为周期函数，则存在 $T>0$ 使得： $f(x+T) = f(x)$<br />
   即： $2^{x+T} - 2^{-(x+T)} = 2^x - 2^{-x}$<br />
   整理可得： $2^x(2^T - 2^{-T}) = 2^x - 2^{-x}$<br />
   即： $2^x(2^T - 2^{-T} - 1) = -2^{-x}$<br />
   由于 $2^x$ 不恒为 0，要求恒成立，则 $2^T - 2^{-T} - 1 = 0$。
   该方程无满足 $T>0$ 的解，因此 $f(x)$ **不是周期函数**，选项 **D** 错误。

</details>

----------

设函数 $y = y(x)$ 由方程 $e^{x+y} + x^2y = 1$ 确定，则 $\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} \big |_{x=0} =$ （____）

- A. $e$
- B. $-e$
- C. $-1$
- D. $1$

<details>
<summary>答案解析</summary>

**答案：C. $-1$**

**考点解析：**
- [隐函数求导法](../02-一元函数微分学及其应用/01-导数与微分/04-隐函数及由参数方程所确定的函数的导数-相关变化率.md#1-隐函数求导法)

**解题思路：**

1.  **求 $x=0$ 时的 $y$ 值**：
    将 $x=0$ 代入原方程得：
   
    $$
    e^{0 + y} + 0^2 \cdot y = 1 \implies e^y = 1 \implies y = 0.
    $$

    > [**指数运算规则**](https://math.note.yue.zone/docs/%E9%AB%98%E4%B8%AD/%E6%8C%87%E6%95%B0%E5%87%BD%E6%95%B0%E4%B8%8E%E5%AF%B9%E6%95%B0%E5%87%BD%E6%95%B0/%E6%8C%87%E6%95%B0%E4%B8%8E%E6%8C%87%E6%95%B0%E5%87%BD%E6%95%B0)
    > 规定，对任何非零实数 $a$，有： $a^0 = 1 \quad (a \neq 0)$

2.  **对原方程两边关于 $x$ 求导**：
   
    $$
    \begin{align*}
      \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x} \left( e^{x+y} + x^2 y \right) &= \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} x} (1) \\
      \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x} e^{x+y} + \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}(x^2 y) &= 0
    \end{align*}
    $$

    - **第一项求导（ [链式法则](../02-一元函数微分学及其应用/01-导数与微分/02-函数的求导法则.md#复合函数求导法则链式法则) ）**：

      $$
      \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x} e^{x+y} = e^{x+y} \cdot \left(1 + \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}\right)
      $$

    - **第二项求导（ [乘积法则](../02-一元函数微分学及其应用/01-导数与微分/02-函数的求导法则.md#函数的和差积商的求导法则-1) ）**：
      $$
      \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} x}(x^2 y) = 2x y + x^2 \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x}
      $$

    将两部分合并，得方程：
   
    $$
    e^{x+y} \left(1 + \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x}\right) + 2x y + x^2 \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} = 0
    $$

3.  **代入 $x=0$ 和 $y=0$**：
    
    - $e^{0+0} = 1$，$2 \cdot 0 \cdot 0 = 0$，$0^2 = 0$。
    
    - 方程化简为：
    
      $$
      1 \cdot \left(1 + \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}\right) + 0 + 0 = 0 \implies 1 + \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = 0
      $$
    
    - 解得：
    
      $$
      \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} \bigg|_{x=0} = -1
      $$

</details>

----------

当 $x \rightarrow 0$ 时， $\sqrt{1 - x \sin x} - 1$ 是 $x^2$ 的（____）

- A. 高阶无穷小
- B. 同阶不等价无穷小
- C. 低阶无穷小
- D. 等价无穷小

<details>
<summary>答案解析</summary>

**答案：B. 同阶不等价无穷小**

**考点解析：**
[无穷小的比较](../01-函数、极限和连续/07-无穷小的比较.md)

**解题思路：**
可通过极限判断无穷小的阶数和等价性。

$$
\lim_{x \rightarrow 0} \frac{\sqrt{1 - x \sin x} - 1}{x^2}
$$ 

01. **有理化分子**：
    
    分子 $\sqrt{1 - x \sin x} - 1$ 包含根号，直接代入 $x=0$ 会导致 $\frac{0}{0}$ 型未定式。
    为了消除根号，采用 **有理化** 技巧：
    
    - **分子有理化**：乘以共轭表达式 $\sqrt{1 - x \sin x} + 1$，即：
      
      $$
      \frac{\sqrt{1 - x \sin x} - 1}{x^2} \cdot \frac{\sqrt{1 - x \sin x} + 1}{\sqrt{1 - x \sin x} + 1}
      $$
    
    - **分子展开**：
      
      $$
      (\sqrt{1 - x \sin x} - 1)(\sqrt{1 - x \sin x} + 1) = (1 - x \sin x) - 1 = -x \sin x
      $$

      > [平方差公式](https://math.note.yue.zone/docs/%E5%88%9D%E4%B8%AD/%E6%95%B4%E5%BC%8F%E7%9A%84%E4%B9%98%E6%B3%95%E4%B8%8E%E5%9B%A0%E5%BC%8F%E5%88%86%E8%A7%A3/%E4%B9%98%E6%B3%95%E5%85%AC%E5%BC%8F#1421-%E5%B9%B3%E6%96%B9%E5%B7%AE%E5%85%AC%E5%BC%8F)
    
    - **分母展开**：
      
      $$
      x^2 \left( \sqrt{1 - x \sin x} + 1 \right)
      $$
    
    最终表达式变为：
    
    $$
    \lim_{x \rightarrow 0} \frac{-x \sin x}{x^2 \left( \sqrt{1 - x \sin x} + 1 \right)}
    $$

2.  **简化极限**：
   
    1.  **约分 $x$**：
        分子中的 $x$ 与分母中的 $x^2$ 约分后，分母剩余一个 $x$，分子变为 $-\sin x$。
        表达式简化为：
        
        $$
        \lim_{x \rightarrow 0} \frac{-\sin x}{x \left( \sqrt{1 - x \sin x} + 1 \right)}
        $$
    
    2.  **等价无穷小替换**：
        - 当 $x \rightarrow 0$ 时，$\sin x \sim x$，即 $\frac{\sin x}{x} \rightarrow 1$。
          （[第一个重要极限](../01-函数、极限和连续/06-极限存在准则-两个重要极限.md#两个重要极限)）
        
        - 分母中的 $\sqrt{1 - x \sin x} + 1$：
        
          + 当 $x \rightarrow 0$ 时，$x \sin x \approx x^2$（因为 $\sin x \approx x$），因此 $\sqrt{1 - x \sin x} \approx \sqrt{1 - x^2} \approx 1 - \frac{x^2}{2}$。
        
          + 但 **此处无需展开到高阶项**，因为分母整体 $\sqrt{1 - x \sin x} + 1$ 的极限为：
          
            $$
            \sqrt{1 - 0} + 1 = 1 + 1 = 2.
            $$
    
    3.  **代入极限**：
        - 分子 $-\sin x \sim -x$，分母 $x \cdot 2$。
        
        - 极限简化为：
          
          $$
          \lim_{x \rightarrow 0} \frac{-x}{x \cdot 2} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{-1}{2} = -\frac{1}{2}.
          $$

极限结果为非零常数 $-\frac{1}{2}$，说明：

- $\sqrt{1 - x \sin x} - 1$ 与 $x^2$ 的比值为常数，即 **同阶无穷小**。
- 但比值不等于 $1$，故 **不等价**。

</details>

----------

设 $f'(x_0) = 1$ ，则 $\lim \limits_{h \rightarrow 0} = \frac{f(x_0 + 2h) - f(x_0 - 3h)}{h} =$ （____）

- A. $6$
- B. $5$
- C. $4$
- D. $3$

<details>
<summary>答案解析</summary>

**答案：B. $5$**

**考点解析：**
[导数的定义](../02-一元函数微分学及其应用/01-导数与微分/01-导数的概念.md#导数的定义)

**解题思路：**

1. **拆分分子**：

   $$
   \frac{f(x_0 + 2h) - f(x_0 - 3h)}{h} = \frac{f(x_0 + 2h) - f(x_0)}{h} + \frac{f(x_0) - f(x_0 - 3h)}{h}.
   $$

2. **处理第一个差商**：

   $$
   \frac{f(x_0 + 2h) - f(x_0)}{h} = 2 \cdot \frac{f(x_0 + 2h) - f(x_0)}{2h}.
   $$
   当 $h \to 0$ 时，$2h \to 0$，根据导数定义：
   $$
   \lim_{h \to 0} 2 \cdot \frac{f(x_0 + 2h) - f(x_0)}{2h} = 2f'(x_0) = 2 \times 1 = 2
   $$

3. **处理第二个差商**：

   $$
   \frac{f(x_0) - f(x_0 - 3h)}{h} = 3 \cdot \frac{f(x_0) - f(x_0 - 3h)}{3h}
   $$
   当 $h \to 0$ 时，$-3h \to 0$，根据导数定义：
   $$
   \lim_{h \to 0} 3 \cdot \frac{f(x_0) - f(x_0 - 3h)}{3h} = 3f'(x_0) = 3 \times 1 = 3
   $$

4. **合并结果**：

   $$
   \lim_{h \to 0} \frac{f(x_0 + 2h) - f(x_0 - 3h)}{h} = 2 + 3 = 5
   $$

</details>

----------

曲线 $y = x^2$ 与直线 $y = 1$ 所围成图形的面积是（____）

- A. $\frac{2}{3}$
- B. $\frac{3}{4}$
- C. $\frac{4}{3}$
- D. $1$

<details>
<summary>答案解析</summary>

**答案：C. $\frac{4}{3}$**

**考点解析：**

1. [**定积分的几何应用**](../03-一元函数积分学及其应用/03-定积分的应用/02-定积分在几何学上的应用.md) ：通过积分计算曲线与直线围成的面积。
2. **对称性的应用**：利用偶函数的对称性简化计算。
3. **积分上下限的确定**：通过联立方程求交点以确定积分区间。

**解题思路：**

1. **求交点**：
   $$
   x^2 = 1 \implies x = \pm 1
   $$
   积分区间为 $[-1, 1]$ 。

2. **设定积分表达式**：
   $$
   \text{面积} = \int_{-1}^{1} \left( 1 - x^2 \right) \, dx
   $$

3. **应用对称性简化计算**：
   $$
   \text{面积} = 2 \int_{0}^{1} \left( 1 - x^2 \right) \, dx
   $$

4. **计算积分**：
   $$
   \int \left( 1 - x^2 \right) \, dx = x - \frac{x^3}{3} + C
   $$
   代入上下限 $0$ 到 $1$ ：
   $$
   \left[ x - \frac{x^3}{3} \right]_0^1 = \left( 1 - \frac{1}{3} \right) - \left( 0 - 0 \right) = \frac{2}{3}
   $$

5. **乘以对称因子**：
   $$
   \text{面积} = 2 \times \frac{2}{3} = \frac{4}{3}
   $$

</details>

----------

方程 $y' -3y = 0$ 的通解是（____）

- A. $y = e^{-3x + C}$
- B. $y = C e^{3x}$
- C. $y = C e^{-3x}$
- D. $y = C e^{x+3}$

<details>
<summary>答案解析</summary>

**答案：B. $y = C e^{3x}$**

**考点解析：**

1. [一阶线性齐次微分方程的解法](../04-常微分方程/03-齐次方程.md) ；
2. [分离变量法](../04-常微分方程/02-可分离变量的微分方程.md) 或积分因子法的应用；
3. 指数函数在微分方程解中的形式。

**解题思路：**

1. **方程整理**：  
   原方程为 $y' - 3y = 0$，可改写为 $\frac{dy}{dx} = 3y$。

2. **分离变量**：  
   将方程分离变量得：
   $$
   \frac{dy}{y} = 3 \, dx
   $$

3. **积分运算**：  
   对两边积分：
   $$
   \int \frac{1}{y} \, dy = \int 3 \, dx
   $$
   左边积分结果为 $\ln|y|$，右边为 $3x + C$（$C$ 为常数），即：
   $$
   \ln|y| = 3x + C
   $$

4. **解出 $y$**：  
   取指数函数消去自然对数：
   $$
   y = e^{3x + C} = e^C \cdot e^{3x}
   $$
   令 $C = e^C$（仍为任意常数），通解为：
   $$
   y = C e^{3x}
   $$

</details>

----------

设方程 $e^{2z} = xyz$ 确定函数 $z = f(x, y)$ ，则 $\frac{\partial z}{\partial x} =$ （____）

- A. $\frac{z}{x(2x - 1)}$
- B. $\frac{z}{x(2x + 1)}$
- C. $\frac{y}{x(2x - 1)}$
- D. $\frac{y}{x(2x + 1)}$

<details>
<summary>答案解析</summary>

**答案：A. $\frac{z}{x(2x - 1)}$**

**考点解析：**

1. [隐函数求导法](../02-一元函数微分学及其应用/01-导数与微分/04-隐函数及由参数方程所确定的函数的导数-相关变化率.md#1-隐函数求导法) ；
2. [链式法则](../02-一元函数微分学及其应用/01-导数与微分/02-函数的求导法则.md#复合函数求导法则链式法则) ；
3. 代数表达式的化简与替换。

**解题思路：**

1. 将原方程改写为隐函数形式 $F(x, y, z) = e^{2z} - xyz = 0$，分别求 [偏导数](../05-多元函数微分学及其应用/02-偏导数.md) ：
   - $F_x = \frac{\partial F}{\partial x} = -yz$
   - $F_z = \frac{\partial F}{\partial z} = 2e^{2z} - xy$
   
2. 根据隐函数定理公式计算偏导数：
   $$
   \frac{\partial z}{\partial x} = -\frac{F_x}{F_z} = -\frac{-yz}{2e^{2z} - xy} = \frac{yz}{2e^{2z} - xy}
   $$
   
3. 利用原方程 $e^{2z} = xyz$ 替换 $2e^{2z}$：
   $$
   2e^{2z} = 2xyz \quad \Rightarrow \quad 2e^{2z} - xy = xy(2z - 1)
   $$
   
4. 代入原方程化简表达式，消去中间变量 $e^{2z}$ ：
   $$
   \frac{\partial z}{\partial x} = \frac{yz}{xy(2z - 1)} = \frac{z}{x(2z - 1)}
   $$

</details>

----------

微分方程 $y'' + 2y' + 2y = 0$ 的通解为（____）

- A. $y = C_1 + C_2 e^{-x}$
- B. $y = C_1 e^x + C_2 e^{-x}$
- C. $y = e^{-x} (C_1 \cos x + C_2 \sin x)$
- D. $y = e^x (C_1 \cos x + C_2 \sin x)$

<details>
<summary>答案解析</summary>

**答案：C. $y = e^{-x} (C_1 \cos x + C_2 \sin x)$**

**考点解析：**

1. [**二阶常系数齐次线性微分方程的解法**](../04-常微分方程/07-常系数齐次线性微分方程.md)
   通过特征方程法求解通解。
2. **复数根情形下的通解形式**
   特征方程为共轭复数根时，通解为指数函数与三角函数的组合。

**解题思路：**

1. **写出特征方程**：  
   
   将微分方程 $y'' + 2y' + 2y = 0$ 中的 $y''$、$y'$、$y$ 分别替换为 $r^2$、$r$、$1$，得到特征方程：  
   
   $$
   r^2 + 2r + 2 = 0
   $$

2. **求解特征根**：  
   
   使用求根公式 $r = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$，代入 $a=1$，$b=2$，$c=2$，计算判别式：  
   
   $$
   \Delta = 2^2 - 4 \cdot 1 \cdot 2 = -4
   $$
   
   由于判别式为负数，特征根为一对共轭复数：  
   
   $$
   r = \frac{-2 \pm \sqrt{-4}}{2} = -1 \pm i
   $$

3. **根据复数根写出通解**：  
   
   当特征根为 $\alpha \pm \beta i$ 时，通解为：  
   
   $$
   y = e^{\alpha x} \left( C_1 \cos(\beta x) + C_2 \sin(\beta x) \right)
   $$
   
   此处 $\alpha = -1$，$\beta = 1$，因此通解为：
   
   $$
   y = e^{-x} \left( C_1 \cos x + C_2 \sin x \right)
   $$

</details>

----------

设区域 $D = \{ (x, y) \, | \, 1 \leq x^2 + y^2 \leq 9 \}$ ，则二重积分 $\iint \limits_D \sqrt{x^2 + y^2} \mathrm{d} x \mathrm{d} y = $ （____）

- A. $\int_0^{2 \pi} \mathrm{d} \theta \int_1^3 r^2 \mathrm{d} r$
- B. $\int_0^{2 \pi} \mathrm{d} \theta \int_1^9 r^2 \mathrm{d} r$
- C. $\int_0^{2 \pi} \mathrm{d} \theta \int_1^3 r \mathrm{d} r$
- D. $\int_0^{2 \pi} \mathrm{d} \theta \int_1^9 r \mathrm{d} r$

<details>
<summary>答案解析</summary>

**答案：A. $\int_0^{2 \pi} \mathrm{d} \theta \int_1^3 r^2 \mathrm{d} r$**

**考点解析：**

1. [**极坐标系下的二重积分转换**](../06-二重积分及其应用/02-二重积分的计算法.md#交换二次积分的积分次序的方法) ：
   将笛卡尔坐标系下的二重积分转换为极坐标系。
2. **面积元素的极坐标形式**：$\mathrm{d} x \mathrm{d} y \rightarrow r \, \mathrm{d} r \, \mathrm{d} \theta$。
3. **积分区域的极坐标描述**：根据区域 $D$ 的几何形状确定 $r$ 和 $\theta$ 的范围。

**解题思路：**

1. 区域 $D$ 是环形区域 $1 \leq x^2 + y^2 \leq 9$，对应极坐标下 $1 \leq r \leq 3$，$\theta \in [0, 2\pi]$。
2. 被积函数 $\sqrt{x^2 + y^2}$ 在极坐标下为 $r$。
3. 结合面积元素 $r \, dr \, d\theta$，被积函数变为 $r \cdot r = r^2$。

将积分转换为极坐标形式：

$$
\iint \limits_D \sqrt{x^2 + y^2} \, \mathrm{d} x \mathrm{d} y
= \int_0^{2\pi} \int_1^3 r \cdot r \, \mathrm{d} r \, \mathrm{d} \theta
= \int_0^{2\pi} \mathrm{d} \theta \int_1^3 r^2 \, \mathrm{d} r
$$

</details>

<!--

----------

- A. 
- B. 
- C. 
- D. 

<details open>
<summary>答案解析</summary>

**答案：**

**考点解析：**

**解题思路：**

</details>

-->

<!-- 回答下题的正确答案，列出涉及考点，给出解题思路及做题过程，回答使用 Markdown 语法，兼容 MDX，数学公式统一使用 $ 符号包裹： -->
