# 可分离变量的微分方程

&#x3000;&#x3000;本书至第四节，我们讨论一阶微分方程

$$
\tag{2-1}
y' = f(x, y)
$$

的一些解法。

&#x3000;&#x3000;一阶微分方程有时也写成如下的对称形式：

$$
\tag{2-2}
P(x,y)\mathrm{d} x + Q(x,y)\mathrm{d} y = 0
$$

在方程 (2-2) 中，变量 $x$ 与 $y$ 对称，它既可看作是以 $x$ 为自变量 $y$ 为因变量的方程

$$
\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} = \frac{P(x,y)}{Q(x,y)}
$$

（这时 $Q(x,y) \neq 0$ ），也可看作是以 $y$ 为自变量 $x$ 为因变量的方程

$$
\frac{\mathrm{d} x}{\mathrm{d} y} = \frac{Q(x,y)}{P(x,y)}
$$

（这时 $P(x,y) \neq 0$ ）。

&#x3000;&#x3000;在 [微分方程的基本概念](./01-微分方程的基本概念.md) 中，我们遇到一阶微分方程

$$
\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} = 2x
$$

或

$$
\mathrm{d} y = 2x\mathrm{d} x
$$

把上述两端积分就得到这个方程的通解

$$
y = x^2 + C
$$

但是并不是所有的一阶微分方程都能这样求解。
例如，对于一阶微分方程

$$
\tag{2-3}
\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} = 2xy^2
$$

就不能像上面那样用直接对两端积分的方法求出它的通解。
这是什么缘故呢？原因是方程 (2-3) 的右端含有与 $x$ 存在函数关系的变量 $y$ ，积分

$$
\int 2xy^2 \mathrm{d} x
$$

求不出来，这是困难所在。
为了解决这个困难，在方程 (2-3) 的两端同时乘 $\frac{\mathrm{d} y}{y^2}$ ，使方程 (2-3) 变为

$$
\frac{\mathrm{d} y}{y^2} = 2x \mathrm{d} x
$$

这样，变量 $x$ 与 $y$ 已分离在等式的两端，然后两端积分得

$$
-\frac{1}{y} = x^2 + C
$$

或

$$
\tag{2-4}
y = -\frac{1}{x^2 + C}
$$

其中 $C$ 是任意常数。

&#x3000;&#x3000;可以验证，函数 (2-4) 确实满足一阶微分方程 (2-3) ，且含有一个任意常数，所以它是方程 (2-3) 的通解。

&#x3000;&#x3000;一般地，如果一个一阶微分方程能写成

$$
\tag{2-5}
g(y) \mathrm{d} y = f(x) \mathrm{d} x
$$

的形式，就是说，能把微分方程写成一端只含 $y$ 的函数和 $\mathrm{d} y$ ，另一端只含 $x$ 的函数和 $\mathrm{d} x$ ，那么原方程就称为
***可分离变量的微分方程*** 。

&#x3000;&#x3000;假定方程 (2-5) 中的函数 $g(y)$ 和 $f(x)$ 是连续的。
设 $y=\varphi(x)$ 是方程 (2-5) 的解，将它代入 (2-5) 中得到恒等式

$$
g[\varphi(x)] \varphi'(x) \mathrm{d} x = f(x) \mathrm{d} x
$$

将上述两端积分，并由 $y=\varphi(x)$ 引进变量 $y$，得

$$
\int g(y)\mathrm{d} y = \int f(x)\mathrm{d} x
$$

设 $G(y)$ 及 $F(x)$ 依次为 $g(y)$ 及 $f(x)$ 的原函数，于是有

$$
\tag{2-6}
G(y) = F(x) + C
$$

因此，方程 (2-5) 的解满足关系式 (2-6) 。
反之，如果 $y=\Phi(x)$ 是由关系式 (2-6) 所确定的隐函数，那么在 $g(y) \neq 0$ 的条件下，
$y = \Phi(x)$ 也是方程 (2-5) 的解，事实上，由隐函数的求导法可知，当 $g(y) \neq 0$ 时，

$$
\Phi'(x) = \frac{F'(x)}{G'(y)} = \frac{f(x)}{g(y)}
$$

这就表示函数 $y = \varPhi(x)$ 满足方程 (2-5)。<br />
所以，如果已分离变量的方程 (2-5) 中， $g(y)$ 和 $f(x)$ 是连续的，且 $g(y) \neq 0$ ，<br />
那么 (2-5) 式两端积分后得到的关系式 (2-6) ，就用隐式给出了方程 (2-5) 的解，(2-6) 式就叫做微分方程 (2-5) 的 ***隐式解*** 。<br />
又由于关系式 (2-6) 中含有任意常数，因此 (2-6) 式所定的隐函数是方程 (2-5) 的通解，所以 (2-6) 式叫做微分方程 (2-5) 的 ***隐式通解***<br />
（当 $f(x) \neq 0$ 时， (2-6) 式所确定的隐式函数 $x = \varPsi(y)$ 也可以认为是方程 (2-5) 的解）。
