## 齐次方程

&#x3000;&#x3000;如果一阶微分方程可化成

$$
\tag{3-1}
\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} = \varphi \left( \frac{y}{x} \right)
$$

的形式，那么就称这方程为 ***齐次方程***，例如

$$
(xy - y^2) \mathrm{d} x - (x^2 - 2xy) \mathrm{d} y = 0
$$

是齐次方程，因为它可化成

$$
\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} = \frac{xy - y^2}{x^2 - 2xy}
$$

即

$$
\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} = \frac{\frac{y}{x} - \left( \frac{y}{x} \right)^2}{1 - 2 (\frac{y}{x})}
$$

&#x3000;&#x3000;在齐次方程

$$
\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} = \varphi \left( \frac{y}{x} \right)
$$

中，引进新的未知函数

$$
\tag{3-2}
u = \frac{y}{x}
$$

就可把它化为可分离变量的方程。
因为由 (3-2) 有

$$
y = ux, \quad \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} = u + x \frac{\mathrm{d} u}{\mathrm{d} x}
$$

代入方程 (3-1)，便得方程

$$
u + x \frac{\mathrm{d} u}{\mathrm{d} x} = \varphi (u)
$$

即

$$
x \frac{\mathrm{d} u}{\mathrm{d} x} = \varphi (u) - u
$$

分离变量，得

$$
\frac{\mathrm{d} u}{\varphi (u) - u} = \frac{\mathrm{d} x}{x}
$$

两端积分，得

$$
\int \frac{\mathrm{d} u}{\varphi (u) - u} = \int \frac{\mathrm{d} x}{x}
$$

求出积分后，再以 $\frac{y}{x}$ 代替 $u$ ，便得所给齐次方程的通解。

## 可化为齐次公式

// TODO: 不考
