# 常系数齐次线性微分方程

&#x3000;&#x3000;先讨论二阶常系数齐次线性微分方程的解法，再把二阶方程的解法推广到 $n$ 阶方程。

&#x3000;&#x3000;在二阶齐次线性微分方程  

$$
\tag{7-1}
y'' + P(x) y' + Q(x) y = 0
$$  

中，如果 $y', y$ 的系数 $P(x), Q(x)$ 均为常数，即 (7-1) 式成为  

$$
\tag{7-2}
y'' + p y' + q y = 0
$$  

其中 $p, q$ 是常数，那么称 (7-2) 为 ***二阶常系数齐次线性微分方程*** 。<br />
如果 $p, q$ 不全为常数，称 (7-1) 为 ***二阶变系数齐次线性微分方程*** 。

&#x3000;&#x3000;由上节讨论可知，要找微分方程 (7-2) 的通解，可以先求出它的两个解 $y_1, y_2$
如果它们之比不为常数，即 $y_1$ 与 $y_2$ 线性无关,那么 $y = C_1 y + C_2 y_2$ 就是方程 (7-2) 的通解。

&#x3000;&#x3000;当 $r$ 为常数时，指数函数 $y = e^{rx}$ 和它的各阶导数都只相差一个常数因子。
由于指数函数有这个特点，因此我们用 $y = e^{rx}$ 来尝试，看能否选取适当的常数 $r$ ，使 $y = e^{rx}$ 满足方程 (7-2) 。

&#x3000;&#x3000;将 $y = e^{rx}$ 求导，得到

$$
y' =  re^{rx}, \quad y'' = r^2e^{rx}
$$

> 当 $r$ 为复数 $a + b \mathrm{i}$，$x$ 为实变量时，导数公式
> $\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} x} e^{rx} = r e^{rx}$
> 仍成立。事实上，对欧拉公式
> 
> $$
> e^{(a + b \mathrm{i}) x} = e^{ax} (\cos bx + \mathrm{i} \sin bx)
> $$
>
> 两端求导，得
>
> $$
> \begin{align*}
>     \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} x} e^{(a+b \mathrm{i}) x}
>     & = a e^{ax} (\cos bx + \mathrm{i} \sin bx) + e^{ax} (-b \sin bx + \mathrm{i} b \cos bx) \\
>     & = (a + b \mathrm{i}) e^{ax} (\cos bx + \mathrm{i} \sin bx) = (a + b \mathrm{i}) e^{(a+b \mathrm{i}) x}
> \end{align*}
> $$

把 $y, y'$ 和 $y''$ 代入方程 (7-2) ，得

$$
(r^2 + pr + q) e^{rx} = 0
$$

由于 $e^{rx} \neq 0$ ，所以

$$
\tag{7-3}
r^2 + pr + q = 0
$$

&#x3000;&#x3000;由此可见，只要 $r$ 满足代数方程 (7-3) ，函数 $y = e^{rx}$ 就是微分方程 (7-2) 的解，
我们把代数方程 (7-3) 叫做微分方程 (7-2) 的 ***特征方程*** 。

&#x3000;&#x3000;特征方程 (7-3) 是一个二次代数方程，其中 $r^2, r$ 的系数及常数项恰好依次是微分方程 (7-2) 中 $y''$，$y'$ 及 $y$ 的系数。

&#x3000;&#x3000;特征方程 (7-3) 的两个根 $r_1$，$r_2$ 可以用以下公式求出：

$$
r_{1,2} = \frac{-p \pm \sqrt{p^2 - 4q}}{2}
$$

它们有三种不同的情形：

01. 当 $p^2 - 4q > 0$ 时，$r_1, r_2$ 是两个不相等的实根

    $$
    r_1 = \frac{-p + \sqrt{p^2 - 4q}}{2}, \quad r_2 = \frac{-p - \sqrt{p^2 - 4q}}{2}
    $$

02. 当 $p^2 - 4q = 0$ 时，$r_1, r_2$ 是两个相等的实根

    $$
    r_1 = r_2 = \frac{-p}{2}
    $$

03. 当 $p^2 - 4q < 0$ 时，$r_1, r_2$ 是一对共轭复根

    $$
    r_1 = \alpha + \beta \mathrm{i}, \quad r_2 = \alpha - \beta \mathrm{i}
    $$

    其中

    $$
    \alpha = \frac{-p}{2}, \quad \beta = \frac{\sqrt{4q - p^2}}{2}
    $$

&#x3000;&#x3000;相应地，微分方程 (7-2) 的通解也有三种不同的情形，分别讨论如下：

01. 特征方程有两个不相等的实根：$r_1 \neq r_2$

    &#x3000;&#x3000;由上面的讨论知道，$y_1 = e^{r_1 x}, y_2 = e^{r_2 x}$ 是微分方程 (7-2) 的两个解，并且
    $\frac{y_2}{y_1} = \frac{e^{r_2 x}}{e^{r_1 x}} = e^{(r_2 - r_1) x}$
    不是常数，因此微分方程 (7-2) 的通解为

    $$
    y = C_1 e^{r_1 x} + C_2 e^{r_2 x}
    $$

2.  特征方程有两个相等的实根：$r_1 = r_2$
    
    &#x3000;&#x3000;这时，只得到微分方程 (7-2) 的一个解

    $$
    y_1 = e^{r_1 x}
    $$

    &#x3000;&#x3000;为了得出微分方程 (7-2) 的通解，还需求出另一个解 $y_2$，并且要求 $\frac{y_2}{y_1}$ 不是常数。
    设 $\frac{y_2}{y_1} = u(x)$ ，即 $y_2 = e^{r_1 x} u(x)$ 。
    下面来求 $u(x)$ 。
    将 $y_2$ 求导，得

    $$
    \begin{align*}
        y_2' & = e^{r_1 x} (u' + r_1 u) \\
        y_2'' & = e^{r_1 x} (u'' + 2r_1 u' + r_1^2 u)
    \end{align*}
    $$

    将 $y_2, y_2', y_2''$ 代入微分方程 (7-2)，得

    $$
    e^{r_1 x} \left[ (u'' + 2r_1 u' + r_1^2 u) + p (u' + r_1 u) + q u \right] = 0
    $$

    约去 $e^{r_1 x}$，并合并同类项，得

    $$
    u'' + (2r_1 + p) u' + (r_1^2 + p r_1 + q) u = 0
    $$

    由于 $r_1$ 是特征方程 (7-3) 的二重根。
    因此 $r_1^2 + p r_1 + q = 0$，且 $2r_1 + p = 0$，于是得

    $$
    u'' = 0
    $$

    因为这里只要得到一个不为常数的解，所以不妨选取 $u = x$，由此得到微分方程 (7-2) 的另一个解

    $$
    y_2 = x e^{r_1 x}
    $$

    从而微分方程 (7-2) 的通解为

    $$
    y = C_1 e^{r_1 x} + C_2 x e^{r_1 x}
    $$

    即

    $$
    y = (C_1 + C_2 x) e^{r_1 x}
    $$

03. 特征方程有一对共轭复根：$r_1 = \alpha + \beta \mathrm{i}, \, r_2 = \alpha - \beta \mathrm{i} \, (\beta \neq 0)$

    &#x3000;&#x3000;这时，$y_1 = e^{(\alpha + \beta \mathrm{i}) x}, \, y_2 = e^{(\alpha - \beta \mathrm{i})x}$
    是微分方程 (7-2) 的两个解，但它们是复值函数形式。
    为了得出实值函数形式的解，先利用欧拉公式 $e^{\mathrm{i} \theta} = \cos \theta + \mathrm{i} \sin \theta$
    把 $y_1, y_2$ 改写为

    $$
    \begin{align*}
        y_1 & = e^{(\alpha + \beta \mathrm{i}) x}
        = e^{\alpha x} \cdot e^{\beta x \mathrm{i}}
        = e^{\alpha x} (\cos \beta x + \mathrm{i} \sin \beta x)
        \\
        y_2 & = e^{(\alpha - \beta \mathrm{i}) x}
        = e^{\alpha x} \cdot e^{-\beta x \mathrm{i}}
        = e^{\alpha x} (\cos \beta x - \mathrm{i} \sin \beta x)
    \end{align*}
    $$

    由于复值函数 $y_1$ 与 $y_2$ 之间成共轭关系，因此，取它们的和除以 $2$ 就得到它们的实部，取它们的差除以 $2 \mathrm{i}$ 就得到它们的虚部。
    由于方程 (7-2) 的解符合叠加原理，所以实值函数

    $$
    \bar{y}_1 = \frac{1}{2} (y_1 + y_2)
    = e^{\alpha x} \cos \beta x, \quad \bar{y}_2
    = \frac{1}{2 \mathrm{i}} (y_1 - y_2)
    = e^{\alpha x} \sin \beta x
    $$

    还是微分方程 (7-2) 的解，且
    $\frac{\bar{y}_1}{\bar{y}_2} = \frac{e^{\alpha x} \cos \beta x}{e^{\alpha x} \sin \beta x} = \cot \beta x$
    不是常数，所以微分方程 (7-2) 的通解为

    $$
    y = e^{\alpha x} (C_1 \cos \beta x + C_2 \sin \beta x).
    $$

&#x3000;&#x3000;综上所述，求二阶常系数齐次线性微分方程

$$
\tag{7-2}
y'' + py' + qy = 0
$$

的通解的步骤如下：

- **第一步** 写出微分方程 (7-2) 的特征方程

  $$
  \tag{7-3}
  r^2 + pr + q = 0
  $$

- **第二步** 求出特征方程 (7-3) 的两个根 $r_1, r_2$ 。

- **第三步** 根据特征方程 (7-3) 的两个根的不同情形，按照下列表格写出微分方程 (7-2) 的通解：

  | 特征方程 $r^2 + pr + q = 0$ 的两个根 $r_1, r_2$      | 微分方程 $y'' + py' + qy = 0$ 的通解                     |
  | ---------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------- |
  | 两个不相等的实根 $r_1, r_2$                          | $y = C_1 e^{r_{1^x}} + C_2 e^{r_{2^x}}$                  |
  | 两个相等的实根 $r_1 = r_2$                           | $y = (C_1 + C_2 x) e^{r_{1^x}}$                          |
  | 一对共轭复根 $r_{1,2} = \alpha \pm \beta \mathrm{i}$ | $y = e^{\alpha x} (C_1 \cos \beta x + C_2 \sin \beta x)$ |
