# 函数的求导法则

> 前往 [MathNote](https://math.note.yue.zone/docs/%E9%AB%98%E7%AD%89%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AF%BC%E6%95%B0%E4%B8%8E%E5%BE%AE%E5%88%86/%E5%87%BD%E6%95%B0%E7%9A%84%E6%B1%82%E5%AF%BC%E6%B3%95%E5%88%99)

## 函数的和、差、积、商的求导法则

**定理 1** 如果函数 $u = u(x)$ 及 $v = v(x)$ 都在点 $x$ 具有导数，那么它们的和、差、积、商（除分母为零的点外）都在点 $x$ 具有导数，且

1. $[u(x) \pm v(x)]' = u'(x) \pm v'(x)$
2. $[u(x) v(x)]' = u'(x) v(x) + u(x) v'(x)$
3. $\left[ \frac{u(x)}{v(x)} \right]' = \frac{u'(x) v(x) - u(x) v'(x)}{v^2(x)} \quad (v(x) \neq 0)$

## 反函数的求导法则

**定理 2** 如果函数 $x = f(y)$ 在区间 $I_y$ 内单调、可导且 $f'(y) \not = 0$，那么它的反函数 $y = f^{-1}(x)$ 在区间 $I_x = {x | x = f(y), y \in I_y}$ 内也可导，且：

$$
[f^{-1}(x)]' = \frac{1}{f'(y)}
\quad \text{或} \quad
\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} = \frac{1}{\frac{\mathrm{d} x}{\mathrm{d} y}}
$$

## 复合函数求导法则（链式法则）

**定理 3**

如果 $u = g(x)$ 在点 $x$ 可导，而 $y = f(u)$ 在点 $u = g(x)$ 可导，那么复合函数 $y = f[g(x)]$ 在点 $x$ 可导，且其导数为：

$$
\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} = f'(u) · g'(x)
\quad \text{或} \quad
\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} = \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} u} · \frac{\mathrm{d} u}{\mathrm{d} x}
$$

## 基本求导法则与导数公式

### 常数和基本初等函数的导数公式

01. $(C)' = 0$
02. $(x^\mu)' = \mu x^{\mu - 1}$
03. $(\sin x)' = \cos x$
04. $(\cos x)' = -\sin x$
05. $(\tan x)' = \sec^2 x$
06. $(\cot x)' = -\csc^2 x$
07. $(\sec x)' = \sec x\tan x$
08. $(\csc x)' = -\csc x\cot x$
09. $(a^x)' = a^x \ln a (a > 0, a \not = 1)$
10. $(e^x)' = e^x$
11. $(\log_a x)' = \frac{1}{x \ln a} (a > 0, a \not = 1)$
12. $(\ln x)' = \frac{1}{x}$
13. $(\arcsin x)' = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}$
14. $(\arccos x)' = -\frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}$
15. $(\arctan x)' = \frac{1}{1 + x^2}$
16. $(\text{arccot} x)' = -\frac{1}{1 + x^2}$

### 函数的和、差、积、商的求导法则

设 $u = u(x), v = (x)$ 都可导，则：

1. $(u \pm v)' = u' \pm v'$
2. $(Cu)' = Cu'$ （$C$ 是常数）
3. $(uv)' = u'v + uv'$
4. $(\frac{u}{v})' = \frac{u'v -uv'}{v^2}$ （$v \not = 0$）

## 次方根函数求导

次方根函数的一般形式为：

$$
y = \sqrt[n]{f(x)}
$$

其中：

- $n$ 是次方根的阶数（正整数），如平方根 ($n = 2$)、立方根 ($n = 3$) 等。
- $f(x)$ 是关于变量 $x$ 的函数。

目标是对 $y$ 关于 $x$ 求导，即找到 $y' = \frac{dy}{dx}$。

### 将次方根转换为幂指数形式

为了方便求导，可以利用 **指数函数** 的性质，将次方根函数转换为幂的形式：

$$
y = \left[ f(x) \right]^{\frac{1}{n}}
$$

这样一来，就可以使用幂函数的求导公式和链式法则。

### 平方根导数

**函数：**

$$
y = \sqrt{f(x)} = [f(x)]^{\frac{1}{2}}
$$

**导数：**

$$
y' = \frac{1}{2}[f(x)]^{-\frac{1}{2}} \cdot f'(x) = \frac{f'(x)}{2\sqrt{f(x)}}
$$

### 立方根导数

**函数：**

$$
y = \sqrt[3]{f(x)} = [f(x)]^{\frac{1}{3}}
$$

**导数：**

$$
y' = \frac{1}{3}[f(x)]^{-\frac{2}{3}} \cdot f'(x) = \frac{f'(x)}{3[f(x)]^{\frac{2}{3}}}
$$

### 次方根导数的通用形式

$$
y = [f(x)]^{\frac{1}{n}} \implies y' = \frac{1}{n}[f(x)]^{\frac{1}{n} - 1} \cdot f'(x) = \frac{f'(x)}{n[f(x)]^{\frac{n - 1}{n}}}
$$
